% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../tesi.tex

%**************************************************************
\chapter{Contesto aziendale}
\label{cap:contesto-aziendale}
%**************************************************************

% Introduzione al contesto applicativo.\\
%
% \noindent Esempio di utilizzo di un termine nel glossario \\
% \gls{api}. \\
%
% \noindent Esempio di citazione in linea \\
% \cite{site:agile-manifesto}. \\
%
% \noindent Esempio di citazione nel pie' di pagina \\
% citazione\footcite{womak:lean-thinking} \\

%**************************************************************
\section{Introduzione}

Breve sezione in cui descriverò il contesto temporale in cui ho effettuato lo stage in azienda. In particolare, ritengo utile premettere la situazione sanitaria in atto, poiché è in tale situazione che ho affrontato il tirocinio in azienda.

\section{L'azienda}

Descrizione dell'azienda Sync Lab S.r.L.: data di nascita, sedi, prodotti e servizi offerti ed evoluzione di questi dalla nascita ad oggi, clienti principali (e tipologia di clienti).

%**************************************************************
\section{Processi aziendali}

\subsection{Processi}
Descrizione dei processi istanzati dall'azienda: sviluppo, manutenzione, organizzazione.

\subsection{Metodologia Agile}
Descrizione del modello di lavoro e sviluppo adottato dall'azienda (metodologia Agile), con enfasi su come il modello di sviluppo viene applicato ai progetti aziendali.

\subsection{Strumenti a supporto dei processi}
Descrizione degli strumenti utilizzati dall'azienda a supporto dei processi, con enfasi sugli strumenti utilizzati per sopperire alla diminuzione degli incontri fisici (dovuta all'attuale emergenza sanitaria).

%**************************************************************

\section{Tecnologie utilizzate}
Elenco e relativa descrizione delle tecnologie usate dall'azienda per lo sviluppo dei progetti, con enfasi sulle tecnologie di interesse per il mio tirocinio.

%**************************************************************

\section{Propensione all'innovazione}
Descrizione della propensione dell'azienda all'innovazione: come l'azienda concepisce l'innovazione, prodotti innovativi sviluppati dall'azienda e progetti di ricerca.
